\begin{answer}{1.2}
Rešitve, po vrsti, so:
    \begin{enumerate}
        \item $(A \lor B) \land \neg C$
        \item $(A \land B) \lor \neg (A \land B)$
        \item $\neg (A \land \neg C)$
        \item $\neg ((B \lor C) \land \neg A)$
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{1.4}
 Nariši skico. Premica $q$ leži v ravnini, in jo določata $p$ in $r$.
\end{answer}
\begin{answer}{1.8}
Naj bo $A$ izjava: ``A je vitez", itd.
Iščemo tisto edino določilo $d$, za katerega je izjava $$A_1\inn B_1\inn C_1\inn D_1$$
pravilna, kjer je:

$A_1: A\cee (\neg D \inn \neg C)$

$B_1: B\cee (\neg A \inn \neg D\sledi \neg C)$

$C_1: C\cee (\neg B \sledi A)$

$D_1: D\cee (\neg E \sledi \neg C \inn \neg B)$


Ker bi pravilnostna tabela vsebovala 32 vrstic, rešimo nalogo
raje z analizo primerov.

\textbf{1.~primer: $A(d) = 1$.}
Zaradi $A_1$ je potem $D(d) = 0$ in $C(d) = 0$.

V izjavo $C_1$ vstavimo $A(d) = 1$ in $C(d) = 0$, dobimo:
$\neg(\neg B\sledi 1)$,

$\neg(B\ali 1)$,

$\neg 1$, to pa je nepravilna izjava.

Torej 1.~primer ni mogoč.
%
% torej $B(d) = 1$.
%
%V izjavo $B_1$ vstavimo $A(d) = 1$, $B(d) = 1$, $C(d) = 0$ in $D(d) = 0$, dobimo:
%$1\cee (0\inn 1\sledi 1)$, kar je pravilna izjava.
%
%V izjavo $D_1$ vstavimo znane vrednosti, dobimo:
%$\neg(\neg E \sledi 1 \inn 0)$
%
%$\neg(\neg E \sledi 0)$
%
%Sledi $\neg E(d) = 1$, torej $E(d) = 0$.
%

\textbf{2.~primer: $A(d) = 0$.}

Zaradi $A_1$ je bodisi $C(d) = 1$ ali pa $D(d) = 1$.

\textbf{2.1.: $C(d) = 1$}.

Zaradi $C_1$ je $\neg B \sledi 0$, torej je $\neg B = 0$ in posledično $B(d) = 1$.

V izjavo $B_1$ vstavimo $A(d) = 0$, $B(d) = 1$, $C(d) = 1$, dobimo:

$1 \inn \neg D\sledi 0$

$\neg D\sledi 0$

Sledi $\neg D = 0$ oz.~$D(d) = 1$.

Vstavimo v izjavo $D_1$ znane vrednosti:

$(\neg E \sledi 0 \inn 0)$

Sledi $E(d) = 1$.

\bigskip

\textbf{2.2.: $C(d) = 0$ in $D(d) = 1$}.

Iz izjave $B_1$ dobimo $B(d) = 1$.

Izjava $C_1$ pa je sedaj nepravilna:
$0 \cee (0\sledi 1)$.\qed

Torej so $B$, $C$, $D$ in $E$ vitezi, $A$ pa je oproda.

\end{answer}
\begin{answer}{1.9}
Označimo:

$A_1$: Mislim.

$A_2$: Sem.

$A_3$: Sklepam.

Zanima nas pravilnost implikacije

$$(A_1\sledi A_2)\inn(A_1\sledi A_3)\sledi(A_2\sledi A_3)$$

Pri določilu $A_1(d) = 0$, $A_2(d) = 1$, $A_3(d) = 0$ je ta implikacija nepravilna!
(Ne mislim, sem, ne sklepam.)
Torej je sklepanje napačno.

\end{answer}
\begin{answer}{1.10}
Označimo izjave:

$A_1$: Sem dojenček.

$A_2$: Obnašam se nelogično.

$A_3$: Sposoben sem ukrotiti krokodila.

$A_4$: Vreden sem spoštovanja.

$(A_1\sledi A_2)\inn (A_3\sledi A_4) \inn (A_2\sledi \neg A_4)\sledi (A_1\sledi \neg A_3)$

Pa recimo, da je sklep napačen. Tedaj obstaja določilo $d$, da velja
\begin{enumerate}[(1)]
  \item $(A_1(d)\sledi \neg A_3(d)) = 0$
  \item $(A_1(d)\sledi A_2(d)) = 1$
  \item $(A_3(d)\sledi A_4(d)) = 1$
  \item $(A_2(d)\sledi \neg A_4(d)) = 1$
\end{enumerate}
Torej je, zaradi (1), $A_1(d) = 1$ in $A_3(d) = 1$. Zaradi (2) je $A_2(d) = 1$.
Zaradi (4) je $A_4(d) = 0$. To pa je protislovje s (3).

Torej je sklepanje pravilno.\qed
\end{answer}
\begin{answer}{1.11}
Označimo izjave:

$K$: Morilka je kuharica.

$S$: Morilec je strežnik.

Š: Morilec je šofer.

H: Kuharica je zastrupila hrano.

B: Šofer je postavil bombo v avto.

\medskip
Ali je naslednja implikacija tavtologija?

$(K\ali S\ali$ \v S$)\inn(K\sledi H)\inn($Š$\sledi B)\inn(\neg H\inn \neg S)\sledi $Š

Dokazujemo direktno:
\bigskip
\begin{enumerate}
    \item $(K\ali S\ali $Š$)$\hfill (Predpostavka)
    \item $(K\sledi H)$\hfill (Predpostavka)
    \item $($Š$\sledi B)$\hfill (Predpostavka)
    \item $(\neg H\inn \neg S)$\hfill (Predpostavka)
    \item $\neg H$\hfill (4)
    \item $\neg S$\hfill (4)
    \item $\neg K$\hfill (2,5)
    \item Š\hfill (1,6,7)
\end{enumerate}

\end{answer}
\begin{answer}{1.12}

(i) Napiši pravilnostno tabelo. DNO: vzemi vrstice z enicami (poveži jih med sabo s konjunkcijo) in jih poveži med sabo z disjunkcijo
$(A\wedge B) \vee (A\wedge \neg B) \vee (\neg A \wedge B)$. KNO: vzemi vrstice z ni"clami (vzemi nasprotne vrednosti in jih poveži med sabo z disjunkcijo) in jih poveži med sabo s konjunkcijo $(A \vee B)$.

(ii) Podobno.
\end{answer}
\begin{answer}{1.14}
Napiši pravilnostno tabelo za osnovni izjave $A, B$ skupaj s (sestavljeno) izjavo $\mathcal{I}$. Iz nje razberi, da je pravilnostna tabela za $\mathcal{I}$ enaka
\begin{table}[ht!]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
A & B & $\mathcal{I}$\\
\hline
1 & 1 & 0\\
1 & 0 & 1\\
0 & 1 & 1\\
0 & 0 & 1
\end{tabular}
\end{table}

Torej je $\mathcal{I} \Leftrightarrow \neg A \vee \neg B$ v KNO.
\end{answer}
\begin{answer}{1.16}

\begin{eqnarray*}
(A\Rightarrow B) \vee (B \Rightarrow C) &\Leftrightarrow & (\neg A \vee B) \vee (\neg B \vee C)\\
&\Leftrightarrow & \neg A \vee B \vee \neg B \vee C\\
&\Leftrightarrow & \neg A \vee (B \vee \neg B) \vee C\\
&\Leftrightarrow & \neg A \vee 1 \vee C\\
&\Leftrightarrow & 1.
\end{eqnarray*}

\end{answer}
\begin{answer}{1.20}
    Pokažimo $x + \frac{1}{x}\geq 2$. Ker $x\geq 0$, pomnožimo neenakost z $x$ in dobimo
$x^2 + 1 \geq 2x$ oziroma $(x- 1)^2\geq 0$. Slednje je očitno vedno res.
\end{answer}
\begin{answer}{1.21}
Recimo, da jih je končno mnogo $p_1,p_2,\ldots, p_n$. Potem  $p=p_1p_2\cdots p_n+1$ ni deljivo z nobenim pra"stevilom $p_i$ in $p_i\neq p$ za vsak $i$. Po definiciji je torej $p$ pra"stevilo, ki ni enako nobenemu prej"snjemu. Protislovje.
\end{answer}
\begin{answer}{1.22}
 Nasporotna trdtev je: obstaja naravno "stevilo, ki je večje od $1$.
\end{answer}
\begin{answer}{1.23}
Naj bo $x<2y$, to je, $2y-x>0$. Pokazali bomo: če je $3x> y$, potem je $7xy > 3x^2 + 2y^2$. Predpostavimo torej, da je $3x-y>0$. Potem je $(2y-x)(3x-y)= 7xy - 3x^2 - 2y^2>0$, to je, $7xy > 3x^2 + 2y^2$.
\end{answer}
\begin{answer}{1.24}

 ($\Rightarrow$) Predpostavimo, da sta različnih parnosti. Pi"simo  $m=2k$ in $n=2l+1$, vstavimo v izraz $m^2- n^2$ in rezultat sledi.

($\Leftarrow$) Pokažemo indirektno in sicer: Če sta $m$ in $n$ iste parnosti, potem je $m^2- n^2$ sodo. Obravnavaj oba primera.
\end{answer}
\begin{answer}{1.26}
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item $(A\Rightarrow B) \wedge A \Rightarrow B$. Res je.
        \item $(A\Rightarrow B) \wedge \neg A \Rightarrow \neg B$. Ni nujno res.
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{1.27}
\begin{itemize}
\item $((A\Rightarrow B) \wedge \neg A) \Rightarrow \neg B$. Ni nujno res.
    \item $((A\Rightarrow B) \wedge (B\Rightarrow C)) \Rightarrow (\neg C \Rightarrow \neg A)$. Res je.
\end{itemize}


\end{answer}
\begin{answer}{2.3}
\begin{eqnarray*}
x\in (A\cup C)\cap (B\setminus C) &\Leftrightarrow & (x\in A \vee x\in C) \wedge (x\in B \wedge x\notin C)\\
 &\Leftrightarrow & ((x\in A \vee x\in C) \wedge (x\notin C))\wedge x\notin B\\
&\Leftrightarrow & ((x\in A \wedge x\notin C) \vee (x\in C \wedge x\notin C)) \wedge
 x\in B\\
&\Leftrightarrow & x\in A \wedge x\notin C  \wedge x\in B\\
&\Leftrightarrow & x\in A \wedge x\in B  \wedge x\notin C \\
&\Leftrightarrow & x \in (A\cap B)\setminus C.
\end{eqnarray*}
\end{answer}
\begin{answer}{2.4}
    Direktno.
\end{answer}
\begin{answer}{2.6}
\begin{eqnarray*}
(x,y)\in A\times (B\cap C) &\Leftrightarrow & x \in A \wedge y\in B\cap C\\
&\Leftrightarrow & x \in A \wedge y\in B  \wedge y\in C\\
&\Leftrightarrow & x \in A \wedge x \in A\wedge y\in B  \wedge y\in C\\
&\Leftrightarrow & x \in A \wedge  y\in B  \wedge x \in A\wedge y\in C\\
&\Leftrightarrow & (x,y) \in A\times B \wedge  (x,y) \in A\times C\\
&\Leftrightarrow & (x,y) \in (A\times B)\cap   (A\times C).
\end{eqnarray*}
\end{answer}
\begin{answer}{2.9}
\begin{enumerate}
\item Napačna. Vzemi $A=\emptyset$, $B=\{\emptyset\}$, $B=\{\{\emptyset\}\}$.
\item Napačna. Vzemi isti primer kot v (a).
\item Pravilna. Dokaz s protislovjem. Recimo, da trditev ni pravilna. Naj bo $A\cap B\subseteq \overline{C}$, $A\cup C\subseteq B$  in naj obstaja $x\in A\cap C$. Torej je $x\in A$ in $x\in C$. Ker je po drugi predpostavki $A\cup C\subseteq B$, je $x\in B$. Sledi $x\in A \cap B$. Ker je po prvi predpostavki $A\cap B\subseteq \overline{C}$, je $x\in \overline{C}$. Protislovje, saj $x\in C$.
\item Napačna. Vzemi $A=C\neq B$.
\item Napačna. Vzemi tri paroma disjunktne neprazne množice.
\end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{2}
    Vse.
\end{answer}
\begin{answer}{2}
    Da: lahko vzamemo npr.~$A = \emptyset$ in poljubni različni množici $B\neq C$
(potem bo namreč $A\cap B = A\cap C = \emptyset$).

Ali pa: $A = \{1,2\}, B = \{2,3\}, C = \{2,4\}$.
\end{answer}
\begin{answer}{2}
\textbf{1.~ način}:

Očitno je
$(A\backslash B) \cap (B\backslash A)=\emptyset$.
Ob upoštevanju predpostavke $A\backslash B = B\backslash A$
zveza
$(A\backslash B) \cap (B\backslash A)=\emptyset$
postane
$A\backslash B =\emptyset$
in $B\backslash A =\emptyset$, kar pomeni
$A\subseteq B$ in $B\subseteq A$. Torej je $B = A$.\qed

\textbf{2.~ način}:

$A\backslash B = B\backslash A \sledi(A\cap B)\cup (A\backslash B) = (B\cap A)\cup (B\backslash A) \sledi A = B$.\qed
\end{answer}
\begin{answer}{2}
Ne drži. Že zato, ker množica na levi strani ni nujno kartezični produkt dveh množic.

Zgled: $A = \{1\}, B = C = \emptyset$.

\end{answer}
\begin{answer}{2.14}
    \begin{enumerate}
\item Pokažimo najprej inplikacijo v desno. Naj bo $A\subseteq B$. Pokažimo, da tedaj velja $A\cap \overline{B} = \emptyset$. Po predpostavki velja
\begin{equation}\label{eq:4}
(\forall x)(x\in A \Rightarrow x\in B).
\end{equation}
Recimo, da obstaja $x\in A\cap \overline{B}$. Potem
\begin{eqnarray*}
x\in A\cap \overline{B} &\Rightarrow & x\in A \wedge x\in \overline{B}\\
						&\Rightarrow & x\in A \wedge x \notin B\\
						&\Rightarrow & x\in B \wedge x \notin B \quad (\textrm{zaradi } (\ref{eq:4})),
\end{eqnarray*}
protislovje. Torej velja $A\cap \overline{B}=\emptyset$.

"Se obratna inkluzija. Naj bo $A\cap \overline{B}=\emptyset$. Pokažimo, da velja $A\subseteq B$. Vzemimo poljuben $x\in A$. Potem $x\notin \overline{B}$, saj je $A\cap \overline{B}=\emptyset$. Torej $x\in B$. Ker je bil $x$ poljuben, sledi $A\subseteq B$.


\item
\begin{eqnarray*}
A\setminus B & = & \{x\, ;\, x\in A \wedge x\notin B \}\\
             & = & \{x\, ;\, x\notin \overline{A} \wedge x  \in \overline{B} \}\\
             & = & \{x\, ; x\,  \in \overline{B} \wedge  x\notin \overline{A} \}\\
             & = & \overline{B} \setminus \overline{A}.
\end{eqnarray*}

\end{enumerate}

\end{answer}
\begin{answer}{3.6}
     ($\Rightarrow$) $x(R\circ S)y \Rightarrow y(R\circ S)x \Rightarrow (\exists z) ((y,z)\in S \wedge (z,x)\in R) \Rightarrow (z,y)\in S \wedge (x,z)\in R \Leftrightarrow (x,z)\in R \wedge (z,y)\in S \Rightarrow x(S\circ R)x$. Podobno $x(S\circ R) \Rightarrow x(R\circ S)y$.

$(\Leftarrow)$ $x(R\circ S)y \Leftrightarrow x(S\circ R)y \Leftrightarrow (\exists z)((x,z)\in R \wedge (z,y)\in S)\Rightarrow (\exists z)((z,x)\in R \wedge (y,z)\in S)\Rightarrow (y,x) \in R\circ S$.

\end{answer}
\begin{answer}{3.7}

(a)
$R\circ R = \{(a,e), (d,a), (e,c), (e,d)\}$.

Sledi
$(R\circ R)\cap S = \emptyset$. To pa je irefleksivna relacija.

(b) $S\circ R = \{(a,c), (e,c), (e,f)\}$

Ta relacija ni sovisna, saj $(a,b)\not\in S\circ R$
$(b,a)\not\in S\circ R$.

(c)
$S\circ S = \{(a,d), (f,c)\}$.

$S\cup (S\circ S)= \{(a, c), (a,d), (a, f), (d, c), (f, d), (f,c)\}$ .

Ta relacija je tranzitivna, saj velja $x(S\cup (S\circ S))y\inn
y(S\cup (S\circ S))z\sledi x(S\cup (S\circ S))y$.

(d)
$S^{-1} = \{(c, a), (f, a), (c, d), (d, f)\}$ .

$S^{-1}\cup R = \{(c, a), (f, a), (c, d), (d, f),
(a, c), (a, d), (d, e), (e, a)\}$ .

Relacija ni simetrična, saj je $(f,a)\in S^{-1}\cup R$ in $(a,f)\not\in S^{-1}\cup R$.
\end{answer}
\begin{answer}{3.35}
    \begin{enumerate}
        \item Z uporabo definicije stopnje kot števila sosedov:
        \begin{itemize}
            \item $deg(1) = 3$ (povezano z 2, 3, 4)
            \item $deg(2) = 2$ (povezano z 1, 3)
            \item $deg(3) = 3$ (povezano z 1, 2, 4)
            \item $deg(4) = 3$ (povezano z 1, 3, 5)
            \item $deg(5) = 1$ (povezano s 4)
        \end{itemize}
        \item
        \begin{itemize}
            \item $\Delta(G) = \max \{3, 2, 3, 3, 1\} = 3$.
            \item $\delta(G) = \min \{3, 2, 3, 3, 1\} = 1$.
        \end{itemize}
        \item Vsota stopenj je $3+2+3+3+1 = 12$. Število povezav $|E(G)|$ je 6. Lastnost pravi $\sum deg(v) = 2|E(G)|$. Ker je $12 = 2(6)$, lastnost velja.
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.36}
    \begin{enumerate}
        \item Odstranitev vozlišča odstrani vozlišče in vse incidentne povezave. Odstranitev vozlišča 1 odstrani povezavi $\{1,2\}$ in $\{1,4\}$. Preostala vozlišča so $\{2,3,4\}$ s povezavami $\{\{2,3\}, \{3,4\}\}$. To je izomorfno grafu poti $P_3$.
        \item Odstranitev povezave odstrani le povezavo, vozlišča pa ohrani nedotaknjena. Odstranitev $\{1,2\}$ pusti vozlišča $\{1,2,3,4\}$ in povezave $\{\{2,3\}, \{3,4\}, \{4,1\}\}$. To tvori pot $2-3-4-1$ (kar je $P_4$). Da, graf je še vedno povezan.
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.37}
    \begin{enumerate}
        \item Polni graf ima vse možne povezave. Za $n=5$ je velikost $\binom{5}{2} = \frac{5 \times 4}{2} = 10$.
        \item
        \begin{itemize}
            \item Klično število $\omega(G)$ je velikost največjega polnega podgrafa. Ker je $K_5$ poln, je $\omega(K_5) = 5$.
            \item Neodvisnostno število $\alpha(K_5)$ je velikost največjega praznega induciranega podgrafa. V polnem grafu nobeni dve vozlišči nista nesosednji, zato je $\alpha(K_5) = 1$.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.38}
    \begin{enumerate}
        \item Da. Če izberemo vozlišča $\{1, 2, 3\}$ iz $C_5$, so inducirane povezave tiste v $C_5$, ki povezujejo ta vozlišča: $\{1,2\}$ in $\{2,3\}$. Povezava $\{1,3\}$ v $C_5$ ne obstaja. Torej je induciran podgraf $1-2-3$, kar je $P_3$.
        \item $K_4$ vsebuje vse možne povezave med 4 vozlišči.
        \begin{itemize}
            \item $C_4$ je podgraf, ker lahko izberemo 4 vozlišča in odstranimo dve "diagonalni" povezavi.
            \item $C_4$ \textbf{ni} induciran podgraf. Če induciramo na katerihkoli 4 vozliščih v $K_4$, moramo ohraniti \textit{vse} povezave med njimi. To nam da $K_4$, ne $C_4$.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.39}
    \begin{enumerate}
        \item Oba grafa imata 6 vozlišč. Oba sta 2-regularna (vsako vozlišče ima stopnjo 2).
        \item
        \begin{itemize}
            \item $g(G) = 6$ (najkrajši cikel v $C_6$ je dolžine 6).
            \item $g(H) = 3$ (najkrajši cikli so trikotniki $K_3$).
        \end{itemize}
        \item Ne, nista izomorfna. Čeprav imata enako število vozlišč in enako zaporedje stopenj, se njuni strukturni parametri razlikujejo. Konkretno, $g(G) \neq g(H)$. Prav tako je $G$ povezan, medtem ko je $H$ nepovezan.
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.40}
    \begin{enumerate}
        \item $deg(1)=1$, $deg(2)=2$, $deg(3)=1$.
        \item Avtomorfizem mora preslikati vozlišče v drugo vozlišče iste stopnje.
        \begin{itemize}
            \item Vozlišče 2 (edino s stopnjo 2) se mora preslikati nase: $\phi(2)=2$.
            \item Vozlišči 1 in 3 (stopnja 1) se lahko zamenjata ali ostaneta fiksni.
        \end{itemize}
        Obstajata natanko 2 avtomorfizma:
        \begin{itemize}
            \item Identiteta: $\{1\to 1, 2\to 2, 3\to 3\}$
            \item Zasuk (flip): $\{1\to 3, 2\to 2, 3\to 1\}$
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.41}
    \begin{enumerate}
        \item Graf z $\Delta(G)=2$ je sestavljen iz poti in ciklov. Da bi imel ožino 4, mora vsebovati cikel dolžine 4. Graf $C_4$ temu zadošča: vsako vozlišče ima stopnjo 2 in dolžina cikla je 4.
        \item Po definiciji drevo ne vsebuje ciklov. Zato je množica dolžin ciklov prazna. Odvisno od dogovora je $g(Tree) = \infty$ ali pa je nedefinirana.
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.4}
    Naj bo $V(G) = \{v_1, ..., v_n\}$. Možne vrednosti za stopnjo kateregakoli vozlišča so cela števila v množici $\{0, 1, 2, ..., n-1\}$.

    Vendar pa je nemogoče, da bi enostaven graf vseboval tako vozlišče stopnje $0$ (povezano z nikomer) kot vozlišče stopnje $n-1$ (povezano z vsemi ostalimi).
    \begin{itemize}
        \item Če obstaja vozlišče stopnje $n-1$, nobeno vozlišče ne more imeti stopnje $0$. Možne vrednosti stopenj so $\{1, 2, ..., n-1\}$.
        \item Če obstaja vozlišče stopnje $0$, nobeno vozlišče ne more imeti stopnje $n-1$. Možne vrednosti stopenj so $\{0, 1, ..., n-2\}$.
    \end{itemize}
    V obeh primerih lahko vozlišča zavzamejo vrednosti iz množice velikosti $n-1$. Ker je vozlišč $n$ (golobi) in možnih vrednosti stopenj le $n-1$ (predali), morata po načelu golobnjaka vsaj dve vozlišči imeti enako stopnjo.
\end{answer}
\begin{answer}{3.4}
    Obravnavajmo pot maksimalne dolžine v $G$, označeno s $P = x_0, x_1, ..., x_k$. Ker je pot maksimalna, $x_k$ ne more biti soseden nobenemu vozlišču izven poti (sicer bi lahko pot podaljšali).

    Vendar vemo, da je $deg(x_k) \ge 2$. Zato mora imeti $x_k$ vsaj dva soseda. Ker ti sosedje ne morejo biti izven poti, morajo biti vozlišča, ki so že na poti (npr. $x_i$, kjer je $0 \le i < k-1$).

    Če je $x_k$ povezan z nekim $x_i$ na poti, povezava $(x_k, x_i)$ skupaj s segmentom poti $x_i, ..., x_k$ tvori cikel. Torej $G$ vsebuje cikel.
\end{answer}
\begin{answer}{3.4}
    \begin{enumerate}
        \item Da bi maksimizirali število povezav brez ustvarjanja trikotnika, moramo vozlišča razdeliti v dve množici in povezati vsa vozlišča med množicama, nobenega pa znotraj množic (poln dvodelen graf). Za $n=5$ razdelimo vozlišča v množici velikosti 2 in 3. Graf $K_{2,3}$ ima $2 \times 3 = 6$ povezav. (Opomba: $C_5$ ima le 5 povezav).
        \item Dvodelen graf razdeli $V(G)$ v dve disjunktni množici $A$ in $B$, kjer vse povezave potekajo od $A$ do $B$. Trikotnik zahteva 3 vozlišča povezana v cikel $u-v-w-u$. V dvodelnem grafu se pot dolžine 3 ($u \in A \to v \in B \to w \in A$) konča nazaj v množici $A$. Da bi se $w$ povezal z $u$, bi morala obstajati povezava znotraj množice $A$, kar je prepovedano. Torej ne obstajajo lihi cikli (vključno s trikotniki).
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.4}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{$P_4$ ($1-2-3-4$):} Končni vozlišči 1 in 4 imata stopnjo 1; srednji vozlišči 2 in 3 imata stopnjo 2. Avtomorfizem mora preslikati končna vozlišča v končna vozlišča. Lahko vse fiksiramo (Identiteta) ali obrnemo celotno pot ($1 \leftrightarrow 4, 2 \leftrightarrow 3$). Skupaj: 2 avtomorfizma.
        \item \textbf{$C_4$ ($1-2-3-4-1$):} Vsako vozlišče ima stopnjo 2, zato imamo več svobode. Kvadrat lahko zavrtimo ($0^\circ, 90^\circ, 180^\circ, 270^\circ$)—kar da 4 rotacije. Lahko ga tudi zrcalimo (vodoravno, navpično ali diagonalno). Grupa avtomorfizmov je diedrska grupa $D_4$, ki je velikosti $2n = 2(4) = 8$.
        \item Dodajanje povezave $(1,4)$ grafu $P_4$ naredi vsa vozlišča nerazločljiva glede na stopnjo (vsa postanejo stopnje 2). Ta strukturna homogenost omogoča, da se katero koli vozlišče preslika v katero koli drugo vozlišče (vozliščna tranzitivnost), kar drastično poveča število simetrij z 2 na 8.
    \end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.50}
\begin{enumerate}
    \item Naj bo $\rel{R}$ delna urejenost na množici $A$. Po definiciji je $\rel{R}$ refleksivna, antisimetrična in tranzitivna. Definicija predurejenosti zahteva le, da je relacija refleksivna in tranzitivna. Ker $\rel{R}$ zadošča tema dvema lastnostma, je $\rel{R}$ predurejenost.
    \item Naj bo $A = \{a, b\}$ in naj bo $\rel{R} = \{(a, a), (b, b), (a, b), (b, a)\}$.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Refleksivnost:} $(a, a) \in \rel{R}$ in $(b, b) \in \rel{R}$, torej je refleksivna.
        \item \textbf{Tranzitivnost:} Edina para, ki bi lahko kršila tranzitivnost, sta $(a, b)$ in $(b, a)$, kar implicira $(a, a) \in \rel{R}$ (izpolnjeno); ter $(b, a)$ in $(a, b)$, kar implicira $(b, b) \in \rel{R}$ (izpolnjeno). Torej je tranzitivna.
        \item \textbf{Antisimetričnost:} $(a, b) \in \rel{R}$ in $(b, a) \in \rel{R}$, vendar $a \ne b$. Torej $\rel{R}$ NI antisimetrična.
    \end{itemize}
    Ker je $\rel{R}$ refleksivna in tranzitivna, je predurejenost. Ker ni antisimetrična, ni delna urejenost.
\end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.51}
\begin{enumerate}
    \item Standardna dodatna lastnost je \textbf{irefleksivnost} (ali protirefleksivnost).
    \item Dokaz:
    \begin{itemize}
        \item[($\Rightarrow$)] Naj bo $\rel{R}$ stroga delna urejenost. Po definiciji je stroga delna urejenost irefleksivna in tranzitivna relacija. (Lastnost antisimetričnosti je ob irefleksivnosti in tranzitivnosti odveč: če $(a, b) \in \rel{R}$ in $(b, a) \in \rel{R}$, potem zaradi tranzitivnosti sledi $(a, a) \in \rel{R}$. Toda ker je $\rel{R}$ irefleksivna, je to nemogoče. Torej ne moremo imeti hkrati $(a, b)$ in $(b, a)$, kar pomeni, da je antisimetričnost izpolnjena "na prazno".)
        \item[($\Leftarrow$)] Naj bo $\rel{R}$ tranzitivna in irefleksivna relacija. To je standardna definicija stroge delne urejenosti, torej je $\rel{R}$ stroga delna urejenost.
    \end{itemize}
    (Alternativno: če strogo delno urejenost definiramo kot irefleksivno, antisimetrično in tranzitivno relacijo, moramo le pokazati, da antisimetričnost sledi iz drugih dveh, kot je navedeno zgoraj).
\end{enumerate}
\end{answer}
\begin{answer}{3.52}
Naj bo $\rel{R}$ relacija na $A$.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Iz linearne urejenosti $\rel{R}$ v strogo linearno urejenost $\rel{R}^-$:}
    Definirajmo $\rel{R}^- = \rel{R} \setminus \{(a, a) \mid a \in A\}$.
    Če je $\rel{R}$ linearna urejenost, je refleksivna, antisimetrična, tranzitivna in polna. $\rel{R}^-$ je po konstrukciji očitno irefleksivna. Je tranzitivna, ker je $\rel{R}$ tranzitivna, odstranitev refleksivnih parov pa ne ustvari novih kršitev tranzitivnosti. $\rel{R}^-$ je polna za različne elemente: ker je $\rel{R}$ polna, za $a \ne b$ velja $(a, b) \in \rel{R}$ ali $(b, a) \in \rel{R}$. Ker $a \ne b$, to niso refleksivni pari, zato $(a, b) \in \rel{R}^-$ ali $(b, a) \in \rel{R}^-$. Torej je $\rel{R}^-$ stroga linearna urejenost.

    \item \textbf{Iz stroge linearne urejenosti $\rel{S}$ v linearno urejenost $\rel{S}^+$:}
    Definirajmo $\rel{S}^+ = \rel{S} \cup \{(a, a) \mid a \in A\}$.
    Če je $\rel{S}$ stroga linearna urejenost, je irefleksivna, tranzitivna in polna za različne elemente. $\rel{S}^+$ je po konstrukciji očitno refleksivna. Je tranzitivna: vsaka kršitev tranzitivnosti bi morala vključevati vsaj en nov refleksivni par, recimo $(a, a) \in \rel{S}^+$ in $(a, b) \in \rel{S}^+$. To implicira $(a, b) \in \rel{S}$ in s tem $(a, b) \in \rel{S}^+$. Podobno za $(b, a) \in \rel{S}^+$ in $(a, a) \in \rel{S}^+$. Je antisimetrična: če $(a, b) \in \rel{S}^+$ in $(b, a) \in \rel{S}^+$, je to zaradi irefleksivnosti $\rel{S}$ možno le, če $a=b$. Je polna: za poljubna $a, b$, če $a=b$, velja $(a, a) \in \rel{S}^+$. Če $a \ne b$, potem $(a, b) \in \rel{S}$ ali $(b, a) \in \rel{S}$, kar pomeni $(a, b) \in \rel{S}^+$ ali $(b, a) \in \rel{S}^+$. Torej je $\rel{S}^+$ linearna urejenost.
\end{itemize}
Ker velja $(\rel{R}^-)^+ = \rel{R}$ in $(\rel{S}^+)^- = \rel{S}$, sta preslikavi inverzni, kar vzpostavi bijektivno korespondenco.
\end{answer}
\begin{answer}{3.5}

(a) $R = \{(5,2),(5,1),(4,2),(4,1),(5,3),(4,1),(2,1),(3,1)\}$.

(b) Noben element ni pod elementoma 4 in 5, torej sta 4 in 5 minimalna elementa.
Maksimalen element pa je samo eden: 1.

(c) Množica $S$ nima prvega elementa. Elementa 4 in 5 sta sicer minimalna, vendar nobeden
od njiju ni pod drugim. Množica $S$ pa ima zadnji element: to je element 1, saj so vsi drugi elementi
pod njim.

(d) Ne, saj ni sovisna: Elementa 2 in 3 nista primerljiva: $(2,3)\not\in R$, $(3,2)\not\in R$.\qed
\end{answer}
